<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 https://raw.githubusercontent.com/kermitt2/grobid/master/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">1. Verfahren zur Herstellung von hohlen Faserverbunden</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<title level="a" type="main">1. Verfahren zur Herstellung von hohlen Faserverbunden</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
					<idno type="MD5">742E1D43D97C70116FE8D03AC584D645</idno>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.8.2" ident="GROBID" when="2025-08-24T14:47+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<label type="revision">a91ee48</label>
					<label type="parameters">startPage=-1, endPage=-1, consolidateCitations=0, consolidateHeader=0, consolidateFunders=0, includeRawAffiliations=false, includeRawCitations=true, includeRawCopyrights=false, generateTeiIds=false, generateTeiCoordinates=[0], sentenceSegmentation=false, flavor=null</label>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>Hohlkörperteile aus Faserverbunden lassen sich relativ einfach durch das Zusammenfügen einzelner Teile herstellen. Nachteilig sind bei dieser Vorgehensweise die erforderlichen Verbindungen, die zum einen eine Schwächung und zum andern eine Gewichtszunahme mit sich bringen. Zur Herstellung geschlossener, nahtloser Hohlkörperbauteile aus Faserverbunden werden als Fertigungshilfen bevorzugt Kerne verwendet, auf die das Laminat abgelegt wird. Ein einfaches Beispiel dafür ist das auf einen zylindrischen Kern (z.B. aus Metall) mit Hilfe einer Wickelmaschine gewickelte Rohr, das nach der Aushärtung vom wiederverwendbaren Wickeldorn abgezogen wird. Bei komplizierten Wickel strukturen, wie Z.B. bei der Herstellung nahezu geschlossener Behälter (Abb. 1].]) wird die Kerntechnologie zur bestimmenden Größe. Dabei unterscheidet man zwischen -wiederverwendbaren -zerstörenden und -verlorenen Kernen.</p><p>Wiederverwendete Kerne bestehen meistens aus Metallen (Stahl, Aluminium), aber auch aus Holz. Sie können aus einem Stück, wie beim zuvor erwähnten einfachen Wickelrohr sein, aber auch aus mehreren Kernteilen so zusammengesetzt sein, daß sie aus komplexen Formbauteilen über eine Öffnung im Bauteil nichtzerstörend entfernt werden können. Durch Verbindungselemente und/oder mechanische Verankerungen zusammengesetzte Wickel kerne sind nicht nur aufwendig, sondern in vielen Fällen auch schwer, wodurch die Wickelkapazität eingeschränkt wird. Ausgehend von diesem Problem zusammengesetzter Kerne entwickelten sich sogenannte "Linerkerne", das sind dünnwandige, meist fließgedrückte metallische Hohlkörper, die einfach mit Fasern überwickelt werden (Abb. ] 1.2). In diesen Fällen ist der Linerkern ein verlorener Kern. Diese Kerntechnik zur Herstellung von Hohlkörpern ist nicht auf Wickelteile bzw. Wickel strukturen begrenzt. So werden seit langem mit Hilfe von zerstörenden Kernen, und dazu gehören auch die löslichen Kerne, komplizierte Hohlkörperstrukturen hergestellt.</p><p>Zu den löslichen Kernstoffen zählen: -Hartwachs -niederschmelzende Metalle [11.1] -Salze -Schäume -Gießkeramiken -Gips, Synthesegips [11.2].</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface n="1" ulx="0.0" uly="0.0" lrx="439.37" lry="666.142"/>
		<surface n="2" ulx="0.0" uly="0.0" lrx="439.37" lry="666.142"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>Wicklung Abb. 11.2 Gewickelter Hohlkörper mit einem Linerkern als Wickelkern Dabei ist Gips sowohl den zerstörenden als auch den löslichen Kernen zuzuordnen. Im Normalfall bindet Gips Wasser. In diesem Zustand ist er nicht wasserlöslich. Wird Gips durch Temperatureinwirkung übertrocknet, dann läßt er sich jedoch durch Wassereinwirkung auflösen . Synthesegips nach [1l.2] kann mit Hilfe eines Schlauches und normalem Leitungswasserdruck ausgewaschen werden. Dieser Effekt läßt sich in der Kerntechnik zur Herstellung von Hohlkörperteilen aus Faserverbunden nutzbringend anwenden. Der verbreitetste lösliche Kernwerkstoff ist das Hartwachs, aus dem sich Formkerne einfach gießen und nach der Bauteilherstellung auch leicht wieder ausschmelzen lassen. Abb. 11 .3 zeigt zwei Ansichten eines komplexen Wachskerns aus [11.3].</p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head>Abb. 11 . 1</head><label>111</label><figDesc>Abb. 11.1 Nahezu geschlossener Wickelhohlkörper</figDesc></figure>
		</body>
		<back>
			<div type="references">

				<listBibl/>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
